\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Técnicas de classificação}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today}
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Componentes do sistema de IR}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.5\textwidth]{../imagens/ir-query}
		\label{fig:ir-query}
		\caption{Componentes de um sistema de Recuperação da Informação \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Componentes detalhados}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/ir-components}
		\label{fig:ir-components}
		\caption{Componentes em detalhes \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificando os resultados}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/ir-classification}
		\label{fig:ir-query}
		\caption{Classificando os resultados \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{Modelagem de Tópicos}

\begin{frame}
    \begin{itemize}
        \item O modelo TF-IDF visto até o momento apresenta uma interessante \alert{redução de dimensionalidade}, ao identificar as palavras que trazem significado ao documento;
        \item Contudo, somente agrupar os termos na matriz não traz nenhuma informação sobre a relação entre os termos em \alert{diferentes documentos};
        \item \alert{Ideia}: seria possível aplicar algum modelo estatístico capaz de encontrar a relação entre os termos?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Documentos e assuntos}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/topics}
		\label{fig:topics}
		\caption{A intuição diz que cada documento numa coleção traz vários \alert{assuntos} \cite{topic-modeling}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Lantent Semantic Analysis -- LSA}
    \begin{itemize}
        \item Tratando o TF-IDF como entrada, aplicamos uma técnica chamada \emph{Single Value Decomposition}\footnote{Mais informações em \url{https://www.sciencedirect.com/topics/engineering/singular-value-decomposition}} na matriz, fixando o número de \alert{tópicos};
        \item Obtemos dois resultados interessantes:
        \begin{itemize}
            \item Uma matriz contendo o peso dos tópicos em cada documento;
            \item Uma matriz contendo o peso do termo em cada tópico.
        \end{itemize}
        \item Para funcionar, é preciso \alert{fixar os n tópicos}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/lsa}
		\label{fig:lsa}
		\caption{Aplicação do LSA \cite{topic-modeling}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Probabilistic Latent Semantic Analysis -- pLSA}
    \begin{itemize}
        \item Modelo baseado no LSA;
        \item Define um \alert{tópico} como uma distribuição sobre os termos;
        \item Descreve cada documento como uma distribuição sobre os tópicos;
        \item Utilize um algoritmo para aprender o melhor valor para os parâmetros.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/plsa}
		\label{fig:plsa}
		\caption{Modelo pLSA \cite{topic-modeling}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Latent Dirichlet Allocation -- LDA}
    \begin{itemize}
        \item O LDA estende o pLSA adicionado:
        \begin{itemize}
            \item Um parâmetro de proporção nas premissas;
            \item Fatorando a distribuição conjunta dos tópicos.            
        \end{itemize}
        \item O objetivo é encontrar o melhor encaixe entre \alert{termo} e \alert{tópico}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/lda}
		\label{fig:lda}
		\caption{Modelo LDA \cite{topic-modeling}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LDA como um gráfico}
    \begin{itemize}
        \item Cada \alert{tópico} é uma distribuição de palavras;
        \item Cada \alert{documento} é um conjunto dos tópicos do corpus;
        \item Cada \alert{palavra} é extraída de um dos tópicos.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/lda-graphic}
		\label{fig:lda-graphic}
		\caption{No LDA os tópicos vão ``emergir'' dos documentos \cite{topic-modeling}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LDA -- Inferência}
    \begin{itemize}
        \item Só é possível observar os documentos;
        \item As outras estruturas são \alert{variáveis escondidas}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/lda-hidden}
		\label{fig:lda-hidden}
		\caption{O objetivo é \alert{inferir} as varáveis escondidas \cite{topic-modeling}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LDA -- Detalhes}
    \begin{itemize}
        \item Os nós são variáveis aleatórias; os vértices indicam dependência;
        \item Os nós mais escuros são os dados observados;
        \item Os quadros são variáveis replicadas.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/lda}
		\label{fig:lda2}
		\caption{Modelo LDA \cite{topic-modeling}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LDA -- Definição}
    \begin{definition}
        A distribuição marginal de probabilidades de um tópico sobre um documento pode ser definida como \cite{lda}:
        \begin{figure}
	        \centering
			\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/lda01}
			\label{fig:lda01}
		\end{figure}
        A distribuição de probabilidades do corpus pode ser definida como \cite{lda}:
        \begin{figure}
	        \centering
			\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/lda02}
			\label{fig:lda02}
		\end{figure}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LDA -- Utilização}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/mockup}
		\label{fig:mockup}
		\caption{Aplicação do LDA a Tweets}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LDA -- Utilização}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/mockup2}
		\label{fig:mockup2}
		\caption{Identificação do documento original}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LDA -- Tópicos ocultos}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/lda-globo}
		\label{fig:lda-globo}
		\caption{Análise de temas de vídeo}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LDA -- Tópicos latentes}
    \begin{itemize}
        \item O LDA pode oferecer informação que não é diretamente inferida;
        \item Os tópicos podem ``emergir'' do documento e ganhar vida própria.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/netflix-trilho}
		\label{fig:netflix-trilho}
		\caption{Alguns tópicos podem receber ``labels'' não triviais}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LDA -- Análise}
    \begin{itemize}
        \item Desvantagens:
        \begin{itemize}
	        \item Descobrir o número \alert{n} de tópicos mais adequado pode ser um desafio;
	        \item Muitos termos dentro da distribuição podem não estar relacionados entre si;
	        \item Quando o volume de dados é grande demais, a \alert{entropia} da língua dificulta a identificação lógica dos tópicos;
	        \item Depende de conhecimento prévio da coleção de documentos para avaliar os resultados.
        \end{itemize}
        \item Vantagens:
        \begin{itemize}
            \item Modelo \alert{não supervisionado};
            \item Para quase todos os casos é mais simples do que anotar manualmente os textos;
            \item Consegue trazer informação não trivial.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Classificador Naive-Bayes}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificação em tópicos}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/topic-classification}
		\label{fig:topic-classification}
		\caption{Exemplo de classificação dos documentos em tópicos \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Métodos estatísticos para classificação}
    \begin{itemize}
        \item É possível fazer a classificação manualmente ou aplicando um conjunto de regras;
        \item Como classificar milhões de documentos?
        \item Classificação de textos pode ser vista como um problema de aprendizado:
        \begin{enumerate}
            \item Aprendizado supervisionado para construir a função de classificação $\gamma$;
            \item Aplicação da função $\gamma$ para classificar os novos documentos.
        \end{enumerate}
        \item O método mais simples de construir um classificador é o Naive-Bayes \cite{cambridge};
        \item Não é sem custo: precisa de um conjunto de dados \alert{pré-classificado}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos de uso}
    \begin{itemize}
        \item Identificação de idioma (classes: Inglês, Francês, etc)
        \item Detecção automática de Spam;
        \item Análise de sentimento;
        \item Busca por tópicos ou por relacionamento vertical. Ex.: relacionado à saúde (vertical saúde)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Treinamento}
    \begin{definition}
        Dado:
        \begin{itemize}
            \item Um \alert{espaço de documentos} $\mathbb{X}$ multidimensional onde os documentos estão representados;
            \item Um conjunto de \alert{classes} $\mathbb{C} = \{c_1, c_2, ..., c_j\}$ definida por humanos de acordo com as necessidades da aplicação;
            \item Um \alert{conjunto de dados de treinamento} $\mathbb{D}$ de documentos classificados. Cada documento classificado $\langle d, c \rangle \in \mathbb{X} \times \mathbb{C}$
        \end{itemize}
        Utilizando um método ou \alert{algoritmo de aprendizado} desejamos obter um classificador $\gamma$ que mapeia documentos a classes:
        \[
            \gamma: \mathbb{X} \rightarrow \mathbb{C}
        \]
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aplicação/Teste}
    \begin{definition}
        \begin{itemize}
            \item Dada uma descrição $d \in \mathbb{X}$ de um documento.
            \item Determine $\gamma(d) \in \mathbb{C}$, ou seja, a classe mais apropriada para $d$.
        \end{itemize}
        Determinar a classe mais apropriada também pode ser chamado de \alert{predizer} a classe.
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{O classificador Naive Bayes}
    \begin{definition}
        Dado o documento $d$ e a classe $c$, o classificador Naive Bayes pode ser definido como:
        \[
            P( c\mid d) \propto P(c) \prod_{1 \leq k \leq n_d} P(t_k \mid c)
        \]
        onde:
        \begin{itemize}
            \item $n_d$ é o tamanho do documento (número de tokens);
            \item $P(t_k \mid c)$ é a probabilidade condicional do termo $t_k$ ocorrer num documento da classe $c$;
            \item $P(t_k \mid c)$ é uma medida da \alert{contribuição} de $t_k$ para provar que $c$ é a classe correta;
            \item $P(c)$ é a probabilidade anterior de $c$
        \end{itemize}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Observações sobre Naive Bayes}
    \begin{itemize}
        \item O classificador Naive Bayes é um classificador probabilístico;
        \item Se os termos do documento não fornecem evidência clara para uma classe em relação à outra, escolhemos o $c$ com maior $P(c)$;
        \item O objetivo do classificador é encontrar a \alert{melhor classe};
        \item A melhor classe é provavelmente a classe \alert{máxima a posteriori -- MAP} $c_{map}$:
        \[
            c_{map} = arg max\hat{P}(c \mid d)_{c \in \mathbb{C}} = arg max\hat{P} (c) \prod_{1 \leq k \leq n_d} P(t_k \mid c)_{c \in \mathbb{C}}
        \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Utilizando o log}
    \begin{itemize}
        \item Multiplicar muitas probabilidade pequenas pode causar \emph{underflow} de ponto flutuante;
        \item Utilizando a regra log(xy) = log(x) + log(y), é possível transformar a multiplicação em uma soma;
        \item Como log é uma função monotônica, a classe com maior score não muda;
        \item Na prática:
    \end{itemize}
    \[
        c_{map} = arg max[\log\hat{P}(c) + \sum_{1 \leq k \leq n_d } \log\hat{P}(t_k \mid c)]_{c \in \mathbb{C}}
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificador Naive Bayes}
    \begin{itemize}
        \item Regra de classificação:
	    \[
	        c_{map} = arg max[{\color{red}\log\hat{P}(c) + \sum_{1 \leq k \leq n_d } \log\hat{P}(t_k \mid c)}]_{c \in \mathbb{C}}
	    \]
	    \item Interpretação simples:
	    \begin{itemize}
	        \item Cada parâmetro condicional ${\color{red}\log\hat{P}(t_k \mid c)}$ é um peso que indica quão bom o indicador $t_k$ é para a classe $c$;
	        \item ${\color{red}\log\hat{P}(c)}$ é um peso que indica a frequência relativa de $c$;
	        \item Assim, a soma do log dos pesos é uma medida da chance do documento pertencer à classe;
	        \item Selecionamos a classe com o maior valor dos pesos somados.
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Estimando os parâmetros 1}
    \begin{itemize}
        \item Estimar os parâmetros $\hat{P}(c)$ dos e $\hat{P}(t_k \mid c)$ dos dados de treinamento. Como?
        \[
            \hat{P}(c) = \frac{N_c}{N}
        \]
        \item $N_c$: número de documentos na classe $c$
        \item $N$: número total de documentos
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Estimando: probabilidade máxima}
    \begin{itemize}
        \item Probabilidades condicionais:
        \[
            \hat{P}(t \mid c) = \frac{T_{ct}}{\sum_{t' \in V}T_{ct'}}
        \]
        \item $T_{ct}$ é o número de tokens de $t$ nos documentos de treinamento da classe $c$ (inclui múltiplas ocorrências)
        \item Para que a equação seja verdadeira, estamos assumindo que o classificador Naive Bayes \alert{independe da posição dos termos $k_1$ e $k_2$}:
        \[
            \hat{P}(t_{k_1} \mid c) = \hat{P}(t_{k_2} \mid c)
        \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo}
    Considere a seguinte estimativa para as classes da Figura \ref{fig:nb-zeros}
    \[
        \begin{split}
            P(China \mid d) \propto & P(China) \cdot P(Beijing \mid China) \cdot P(AND \mid China) \\
             & \cdot P(TAIPEI \mid China) \cdot P(JOIN \mid China) \cdot {\color{red} P(WTO \mid China)}
        \end{split}
    \]
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/nb-zeros}
		\label{fig:nb-zeros}
		\caption{Exemplo de distribuição de classes \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{O problema dos zeros}
    \begin{itemize}
        \item Se não houver ocorrências de WTO nos documentos da classe China, nossa estimativa vai ser zero:
        \[
        \hat{P}(WTO \mid China) = \frac{T_{China, WTO}}{\sum_{t' \in V} T_{China, t'}} = \frac{0}{\sum_{t' \in V} T_{China, t'}} = {\color{red}0}
        \]
        \item Teremos então $P(China \mid d) = 0$ para qualquer documento que tenha WTO.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Suavização}
    \begin{itemize}
        \item Antes:
        \[
            \hat{P}(t \mid c) = \frac{T_{ct}}{\sum_{t' \in V}T_{ct'}}
        \]
        \item Aplicamos a soma por 1 como fator de suavização para evitar os zeros:
        \[
            \hat{P}(t \mid c) = \frac{T_{ct} + 1}{\sum_{t' \in V}(T_{ct'} + 1)} = \frac{T_{ct} + 1}{(\sum_{t' \in V}T_{ct'}) + B)}
        \]
        \item $B$ e o número de bins -- no caso, o número de palavras diferentes ou o tamanho do vocabulário $\mid V \mid = M$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo}
    \begin{itemize}
        \item Para os dados da Tabela \ref{tab:nb-example}:
        \begin{itemize}
            \item Estimamos os parâmetros do classificador Naive Bayes
            \item Classificamos o documento de teste
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \[
        \begin{split}
            &\mid text_c \mid = 8 \\
            &\mid text_{\bar{c}} \mid = 8 \\
            &B = 6  \text{ número de tokens}\\
        \end{split}
    \]
    \begin{table}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/nb-example}
		\label{tab:nb-example}
		\caption{Exemplo para cálculo do classificador Naive Bayes \cite{cambridge}}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo: estimando os parâmetros}
    \begin{itemize}
        \item Prévias: $\hat{P}(c) = \frac{3}{4}$ e $\hat{P}(\bar{c}) = \frac{1}{4}$
        \item Probabilidades condicionais:
        \[
            \begin{split}
                \hat{P}(CHINESE \mid c) &= \frac{5+1}{8+6} = \frac{6}{14}  = \frac{3}{7} \\
                \hat{P}(TOKYO \mid c) = \hat{P}(JAPAN \mid c) &= \frac{0+1}{8+6} = \frac{1}{14} \\
                \hat{P}(CHINESE \mid c) &= \frac{1+1}{3+6} = \frac{2}{9} \\
                \hat{P}(TOKYO \mid \bar{c}) = \hat{P}(JAPAN \mid \bar{c}) &= \frac{1+1}{3+6} = \frac{2}{9}
            \end{split}
        \]
        \item Os denominadores possuem esses valores porque o tamanho de $text_c$ e $text_{\bar{c}}$ são 8 e 3 respectivamente.
        \item A constante $B$ possui valor 6 porque o vocabulário só tem seis termos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo: classificação}
    \[
        \begin{split}
            \hat{P}(c \mid d_5) &\propto \frac{3}{4} \cdot (\frac{3}{7})^3 \cdot \frac{1}{14} \cdot \frac{1}{14} \approx 0.0003 \\
            \hat{P}(\bar{c} \mid d_5) &\propto \frac{1}{4} \cdot (\frac{2}{9})^3 \cdot \frac{2}{9} \cdot \frac{2}{9} \approx 0.0001
        \end{split}
    \]
    \begin{itemize}
        \item Assim o documento teste $c = China$;
        \item A razão para essa decisão de classificação é que as três de ocorrências do indicador positivo CHINESE em $d_5$ ultrapassa o peso da ocorrência dos dois indicadores negativos JAPAN e TOKYO.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Naive Bayes e a ``ingenuidade''}
    \begin{itemize}
        \item A palavra \emph{Naive} significa ``ingenuidade'' em inglês;
        \item O modelo multinomial viola algumas hipóteses de independência. Mesmo assim:
        \begin{itemize}
            \item Mais robusto para as \emph{features} não relevantes do que alguns métodos de aprendizagem mais complexos;
            \item Mais robusto ao ``desvio de conceito'' (mudança de definição de classe com o tempo) do que outros métodos mais complexos;
            \item Melhor do que métodos como árvores de decisão onde existem \alert{muitas \emph{features} igualmente importantes};
            \item Uma base confiável para classificação de texto, ainda que não seja a melhor.
        \end{itemize}
        \item Complexidade ótimo se for possível assumir que as \emph{features} são independentes (nunca é verdadeiro para textos, mas para outros casos de uso sim)
        \item Muito rápido, pouca necessidade de armazenamento.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Resumo}
    \begin{itemize}
        \item Modelagem de tópicos pode fazer ``emergir'' informação do documento que não seria obtida de maneira trivial;
        \item Modelo de aprendizagem não supervisionado;
        \item Classificação de textos é aprendizado (\alert{supervisionado});
        \item Naive Bayes: classificador de textos básico.
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../recuperacao-informacao}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}

